\ifdefined\MODE\else\def\MODE{trans}\fi
\documentclass[matlab,\MODE]{CourseLecture}
\title{画图}
\begin{document}
\SetParIndent{0pt}
\begin{frame}{内容摘要}
  \tableofcontents
\end{frame}

% \begin{frame}{画图命令}
%   \begin{tabu}{X[3]X[5]}
%     命令                & 意义                 \\
%     \texttt{plot}       & 二维数据线图         \\
%     \texttt{plot3}      & 三维数据图           \\
%     \texttt{fplot}      & 二维函数线图         \\
%     \texttt{fplot3}     & 三维函数图           \\
%     \texttt{fimplicit}  & 二元方程(隐函数)绘图 \\
%     \texttt{fimplicit3} & 三元方程(隐函数)绘图 \\
%   \end{tabu}
% \end{frame}

\section{二维画图}
\subsection{线图}
\begin{frame}{二维线图}
  给定平面点序列
  \[ (x_1,y_1), (x_2,y_2), \cdots, (x_n,y_n) \]
  依次用直线段连接各个点得到的图称为\textbf{线图}。

  记向量
  \begin{align*}
    \vx & = (x_1, x_2, \cdots, x_n) \\
    \vy & = (y_1, y_2, \cdots, y_n)
  \end{align*}
  则 MATLAB 中主要是用向量 $\vx$ 和 $\vy$ 来绘制上面点序列所代表的线图的。
\end{frame}

\begin{frame}{plot 基本用法}
  \matinline{plot(|$\vx$|,|$\vy$|)}

  \matinline{plot(|$\vx_1$|,|$\vy_1$|,|$\vx_2$|,|$\vy_2$|)}

  \matinline{plot(|$\vx$|,|$\mY$|)}

  \matinline{plot(|$\mX$|,|$\mY$|)}
  
\end{frame}

\begin{frame}{线图}
  \begin{ctikzpicture}
    \begin{axis}[matlab,
      xmax=7,
      xtick distance=1,
      ytick distance=0.2
    ]
      \addplot+ [domain=0:2*pi, samples=50] {sin(x)};
    \end{axis}
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}



% \begin{frame}{plot 基本用法}\footnotesize
%   \begin{enumerate}
%     \item 如果 $X$ 和 $Y$ 都是向量，则它们的长度必须相同，设为 $n$.
%           绘图的点序列为
%           \[ \big(X(1),Y(1)\big), \big(X(2),Y(2)\big), \cdots \big(X(n),Y(n)\big). \]
%     \item 如果 $X$ 和 $Y$ 均为矩阵，则它们的大小必须相同，设为 $m\times n$.
%           则按顺序绘制 $n$ 个点序列，其中第 $k$ 个点序列为
%           \[ \big(X(1,k),Y(1,k)\big), \big(X(2,k),Y(2,k)\big), \cdots \big(X(m,k),Y(m,k)\big). \]
%     \item 如果 $X$ 和 $Y$ 中一个是向量另一个是矩阵，则矩阵的行数和列数中必须有一个与向量的长度相等。
%           如果矩阵的行数等于向量长度，则 plot 函数绘制矩阵中的每一列对向量的图。
%           如果矩阵的列数等于向量长度，则该函数绘制矩阵中的每一行对向量的图。
%           如果矩阵为方阵，则该函数绘制每一列对向量的图。
%     \item 如果 $X$ 或 $Y$ 之一为标量，而另一个为标量或向量，则 plot 函数会绘制\alert{离散点}。
%           但是，要查看这些点\alert{必须指定标记符号}，例如 \matinline{plot(X,Y,'o')}.
%   \end{enumerate}
% \end{frame}


% \begin{frame}{plot 简化用法}
%   plot 函数的简化用法为 \matinline{plot(X)}, 其所代表的含意为

%   \begin{itemize}
%     \item 当 $Y$ 是向量时，相当于 \matinline{X=1:lenth(Y)}.
%     \item 当 $Y$ 是矩阵时，相当于 $X$ 大小与矩阵 $Y$ 大小相等，
%           且第 $k$ 行所有元素的值都等于 $k$.
%           即 \matinline{X=(1:size(Y,1))'*ones(1,size(Y,2))}.
%     \item 当 $Y$ 是复数时，相当于绘图命令 \matinline{plot(real(Y),imag(Y))}.
%   \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}{对数绘图}
%   \begin{description}
%     \item[loglog] 对数-对数刻度图，对绘制点列的横坐标和纵坐标分别应用以10为底的对数。
%           相当于把点 $(x,y)$ 绘制为 $\big(\log_{10}x,\log_{10}y\big)$.
%     \item[semilogx] 半对数图，对绘制点列的横坐标分别应用以10为底的对数。
%           相当于把点 $(x,y)$ 绘制为 $\big(\log_{10}x,y\big)$.
%     \item[semilogy] 半对数图，对绘制点列的纵坐标分别应用以10为底的对数。
%           相当于把点 $(x,y)$ 绘制为 $\big(x,\log_{10}y\big)$.
%   \end{description}
% \end{frame}

\subsection{函数绘图}
\begin{frame}{函数、匿名函数}
  除了内置的函数（如 $\sin$, $\cos$, $\exp$）外，
  用户也可以自己创建函数，当函数比较简单时可以使用匿名函数。

  \begin{itemize}
    \item \matinline{f = @(x) x^2 + sin(x)} \\
      创建一元函数 $f(x)=x^2+\sin(x)$.
    \item \matinline{g = @(x) x.^2 + sin(x)} \\
      创建一元函数 $g(x)=x^2+\sin(x)$.
    \item \matinline{h = @(x,y) sin(x) * cos(y)} \\
      创建二元函数 $h(x,y)=\sin(x)\cos(y)$.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{fplot}
  \centering
  \begin{tabular}{ll}\toprule
    \textbf{命令}  &  \textbf{图像}  \\\midrule
    \matinline{plot(@f)} & $y=f(x)$, $x\in[-5,5]$. \\
    \matinline{plot(@f,[a,b])} & $y=f(x)$, $x\in[a,b]$. \\
    \matinline{plot(@f,@g)} & $\begin{cases} x=f(t)\\y=g(t)\end{cases}$, $t\in[-5,5]$. \\
    \matinline{plot(@f,@g,[a,b])} & $\begin{cases} x=f(t)\\y=g(t)\end{cases}$, $t\in[a,b]$. \\\bottomrule
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{函数绘图}
  \begin{matcode}
    >> f = @(x) sin(x);   % 定义函数
    >> % 默认函数定义域 $[-5,5]$.
    >> fplot(@f)           % 用函数名
    >> fplot(@(x) sin(x))  % 用匿名函数
    >> % 指定函数的定义域 $[0,8\cpi]$
    >> fplot(@f, [0, 8*pi])
    >> % 绘制参数曲线的图像，默认参数范围 $[-5,5]$.
    >> fplot(@(t) cos(3*t), @(t) sin(5*t))
    >> % 指定函数的定义域 $[0,8\cpi]$
    >> fplot(@(t) cos(3*t), @(t) sin(5*t), [0,8*pi])
    >> % 指定曲线的线型、颜色
    >> fplot(@(x) exp(x), ':c')
  \end{matcode}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{隐函数绘图 \texttt{fimplicit}}
  MATLAB R2016b 中引入了用于绘制二元方程 $f(x,y)=0$ 的图像的
  函数 \matinline{fimplicit}，一般称为隐函数绘图。

  \begin{matcode}
    >> % 定义二元匿名函数
    >> f = @(x,y) x.^2 + y.^2 - 4;
    >> % 默认在 $x\in[-5,5]$, $y\in[-5,5]$ 的范围内绘图
    >> fimplicit(f)
    >> fimplicit(@(x,y) x.^2 + y.^2 - 4)
    >> % 指定 $x$ 和 $y$ 的范围
    >> fimplicit(f, [-3,0,-2,4]) % $x\in[-3,0]$, $y\in[-2,4]$
    >> % 更改线型、颜色
    >> fimplicit(f,'--r')
    >> fp = fimplicit(@(x,y) y.*sin(x) + x.*cos(y) - 1)
    >> fp.LineWidth = 2 % 
  \end{matcode}
\end{frame}

\subsection{其它二维图}
% \subsection{条形图}
% \begin{frame}[fragile]{条形图}
%   \begin{matcode}
%     >> x = 2000:2010;
%     >> y = randi(99,1,11);
%     >> bar(y)        % 条形图，x=1,2,...,11
%     >> bar(x,y)      % 条形图
%     >> bar(x,y,'r')  % 指定条形图颜色
%     >> bar(x,y,0.5)  % 指定条形宽度
%     >> y = rand(4,3);
%     >> bar(y)        % 多个条形组
%     >> bar(y, 'stacked') % 堆叠条形图
%   \end{matcode}
% \end{frame}

% \subsection{直方图}
% \begin{frame}[fragile]{直方图}
%   \begin{matcode}
%     >> x = randn(1000,1);
%     >> h = histogram(x)     % 直方图
%     >> % 指定分组数
%     >> h = histogram(x, 20)
%     >> % 使用概率归一化的方法创建直方图
%     >> h = histogram(x,'Normalization','probability')
%   \end{matcode}
% \end{frame}

% \subsection{离散图}
% \begin{frame}[fragile]{离散数据图}
%   \begin{matcode}
%     >> % 绘制离散序列数据
%     >> X = linspace(0,2*pi,50)';
%     >> Y = cos(X);
%     >> stem(X,Y)    % 离散序列图
%     >> stem(X,Y,'filled')    % 离散序列图，填充圆形
%     >> stairs(X,Y)  % 阶梯图
%     >> scatter(X,Y) % 散点图
%     >> scatter(X,Y,20) % 指定散点大小
%     >> scatter(X,Y,'filled') % 填充散点
%   \end{matcode}
% \end{frame}

% \subsection{极坐标绘图}
% \begin{frame}[fragile]{极坐标绘图}
%   \begin{matcode}
%     >> % 在 $[0,2\cpi]$ 上绘制函数 $1+\cos(t)$.
%     >> ezpolar('1+cos(t)')
%     >> % 限制 $\theta$ 的范围 $\theta\in[0,\cpi]$. 
%     >> ezpolar('1+cos(t)', [0,pi])
%     >> theta = linspace(0,2*pi,500);
%     >> rho = sin(4*theta);
%     >> polarplot(theta,rho)     % 线图
%     >> theta = linspace(0,2*pi,20);
%     >> rho = rand(size(theta));
%     >> polarscatter(theta, rho) % 散点图
%     >> theta = randi(360,1,10000);
%     >> polarhistogram(theta,30) % 柱状图
%   \end{matcode}
% \end{frame}

% \subsection{contour fplot}
% \begin{frame}[fragile]{contour plot}
%   \begin{matcode}
%     >> f = @(x,y) sin(x) + cos(y);
%     >> fcontour(f) % $x\in[-5,5]$, $y\in[-5,5]$.
%     >> fcontour(f, [0,5,0,5])
%     >> h = fcontour(f)
%     >> h.LevelList = 0.1:0.3:1.4;
%     >> H.Fill = 'on'
%     >> fcontourf(f, 'fill', 'on')
%   \end{matcode}
% \end{frame}


% \section{三维画图}
% \begin{frame}[fragile]{三维 line graph}
%   \begin{matcode}
%     >> t = linespace(0,10*pi,500);
%     >> plot3(sin(t), cos(t), t)
%     >>
%     >> x = t;
%     >> y = ones(size(t));
%     >> plot3(x, y, sin(t))
%     >> hold on
%     >> plot3(x, 2*y, sin(2*t))
%     >> plot3(x, 3*y, sin(3*t))
%     >> plot3(x, 4*y, sin(4*t))
%   \end{matcode}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{2 and 3 grid}
%   \begin{ctikzpicture}
%     \draw[->] (0,0) -- (10,0) node[right]{$x$};
%     \draw[->] (0,0) -- (0,4) node[left]{$y$};
%     \foreach \xi/\la in {0.4/1, 2.4/2, 4.4/3, 6.4/4, 8.4/5}
%     \draw[thin] (\xi,0) node[below]{$x_\la$} -- (\xi,4);
%     \foreach \yi/\la in {0.4/1, 1.7/2, 3/3}
%     \draw[thin] (0,\yi) node[left]{$y_\la$} -- (10,\yi);

%     \foreach \xi/\lx in {0.4/1, 2.4/2, 4.4/3, 6.4/4, 8.4/5} {
%         \foreach \yi/\ly in {0.4/1, 1.7/2, 3/3} {
%             \fill (\xi,\yi) circle[radius=2pt];
%             \node[above right] at (\xi,\yi) {$(\textcolor{c1}{x_\lx}, \textcolor{c2}{y_\ly})$};
%           }
%       }
%   \end{ctikzpicture}
%   \begin{matcode}
%     % x, y and z are three vectors
%     >> [X, Y] = meshgrid(x,y)
%     >> [X, Y, Z] = meshgrid(x,y,z)
%     >> [X, Y] = meshgrid(x) % [X, Y] = meshgrid(x,y)
%   \end{matcode}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{surface graph}
%   \begin{matcode}
%     >> x = linspcace(0,2*pi,20);
%     >> [X, Y] = meshgrid(x);
%     >> Z = sin(X).*sin(Y);
%     >> h = surf(X,Y,Z)
%     >> h.FaceAlpha = 0.5
%     >> h.EdgeColor = 'none'
%     >> % surface plot with contour
%     >> surfc(X,Y,Z)
%     >> % surface plot with lighting
%     >> surfc(X,Y,Z)
%     >> % surface plot with normal vector
%     >> surfnorm(X,Y,Z)
%   \end{matcode}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{grid graph}
%   \begin{matcode}
%     >> [X, Y] = meshgrid(-8:0.5:8);
%     >> R = sqrt(X.^2+y.^2);
%     >> Z = sin(R)./R;
%     >> h = mesh(X,Y,Z)
%     >> h.FaceAlpha = 0.5
%     >> % mesh plot with underlying contour
%     >> meshc(X,Y,Z)
%     >> % mesh plot with plane $z=0$
%     >> meshz(X,Y,Z)
%   \end{matcode}
% \end{frame}

% \subsection{image of function}
% \begin{frame}[fragile]{3d function plot}
%   \begin{matcode}
%     >> xt = @(t) sin(t);
%     >> yt = @(t) cos(t);
%     >> zt = @(t) t;
%     >> fplot3(xt,yt,zt)
%     >> f = @(x,y) x.^2 + y.^2;
%     >> fsurf(f)
%     >> fsurf(f, [-1,1,-1,1])
%     >> r = @(u,v) 2 + sin(7.*u + 5.*v);
%     >> fx = @(u,v) r(u,v).*cos(u).*sin(v);
%     >> fy = @(u,v) r(u,v).*sin(u).*sin(v);
%     >> fz = @(u,v) r(u,v).*cos(v);
%     >> fsurf(fx,fy,fz,[0 2*pi 0 pi])
%   \end{matcode}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{3d implicit function plot}
%   \begin{matcode}
%     >> f = @(x,y,z) x.^2 + y.^2 - z.^2;
%     >> fimplicit3(f)
%     >> interval = [-5,5,-5,5,0,5];
%     >> fimplicit3(f, interval)
%     >> fimplicit3(f, 'EdgeColor', 'none')
%     >> h = fimplicit3(f)
%     >> h.Function = @(x,y,z) x.^2 + y.^2 + z.^2 - 4;
%   \end{matcode}
% \end{frame}

% \section{绘图选项}

% \subsection{多个图形窗口}
% \begin{frame}[fragile]{多个图形窗口}
%   \begin{matcode}
%     >> h1 = fplot(@(x) sin(x))
%     >> figure % 创建新的图形窗口，并设为当前图形窗口
%     >> h2 = fplot(@(x) cos(x))
%     >> figure % 创建新的图形窗口
%     >> h3 = fplot(@(x) exp(x))
%     >> figure(h1) % 设置 h1 为当前图形窗口
%     >> title('title of h1')
%     >> clf   % 擦除当前图像窗口的内容
%     >> close % 关闭当前图形窗口
%     >> close(h2) % 关闭 h2 对应的图形窗口
%     >> close all % 关闭所有图形窗口
%   \end{matcode}
% \end{frame}



\subsection{标题、文本}
\begin{frame}[fragile]{添加标题、坐标轴标签、文本}
  \footnotesize
  \begin{matcode}
    >> h1 = plot((0:10).^2)
    >> h2 = plot(sin(0.5.*pi.*[0:10]))
    >> title('Graph of sin(x)')
    >> title({'Graph of sin(x)', 'with less samples.'}) % 多行标题
    >> title('Graph of sin(x)', 'Color', 'm')   % 改变颜色
    >> title('Graph of sin(x)', 'FontSize', 16) % 改变字体大小
    >> % 在标题中用 \LaTeX{} 
    >> title('$$\int_\alpha^\beta x^2 dx$$', 'Interpreter', 'latex')
    >> title(h1, 'Graph of $x^2$') % 指明把标题添加到哪副图上
    >> xlabel('x')  % $x$ 坐标轴标签
    >> ylabel('y')  % $y$ 坐标轴标签
    >> text(6，-0.6, 'sin(x)') % 在坐标处添加文本
  \end{matcode}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{description}
    \item[\matinline{hold}] 
      \begin{itemize}
        \item \matinline{hold on} 新的绘图将覆盖原来的绘图
        \item \matinline{hold off} 新的绘图将清除原来的绘图
      \end{itemize}
  \end{description}
\end{frame}

% \subsection{坐标轴控制}
% \begin{frame}[fragile]{坐标轴控制}
%   \begin{matcode}
%     >> fplot(@(x) sin(x),[0, 2*pi])
%     >> % 设置坐标轴范围，格式为 [$x_{\text{min}}$ $x_{\text{max}}$ $y_{\text{min}}$ $y_{\text{max}}$]
%     >> axis([0 2*pi -1.2 1.5])
%     % $y$ 轴正方向设置演示代码
%     >> C = eye(10)
%     >> pcolor(C)
%     >> colormap summer
%     % 将坐标轴设置为矩阵模式，
%     % 此时水平坐标轴正方向超右，竖直坐标轴正方向朝下。 
%     >> axis ij
%     % 将坐标轴设置为笛卡尔模式（默认情况），
%     % 此时水平坐标轴正方向超右，竖直坐标轴正方向朝上。
%     >> axis xy
%   \end{matcode}
% \end{frame}


% \subsection{子图}

% \begin{frame}{子图}
%   命令 \matinline{subplot(m,n,p)} 将当前图窗划分为 $m\times n$ 网格，
%   然后在第 $p$ 个子图位置上创建坐标区，并将该坐标区设为当前坐标区。
%   如果指定的位置已存在坐标区，则此命令会将该坐标区设为当前坐标区。

%   MATLAB 按行号对子图位置进行编号，
%   第一个子图在第一行第一列，第二个子图在第一行第二列，依此类推。
%   在命令 \matinline{subplot(3,5,6)} 后，绘图区域的编号如下图所示
%   \smallskip
%   \begin{ctikzpicture}
%     \draw (0,0) grid (5,3);
%     \foreach \ix in {1,2,...,5} {
%         \foreach \iy in {1,2,3} {
%             \pgfmathtruncatemacro\index{\ix+5*(\iy-1)}
%             \node[c1, font=\large] at ({\ix-0.5}, {3.5-\iy}) {$\index$};
%           }
%       }
%   \end{ctikzpicture}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{子图}
%   命令 \matinline{subplot(m,n,i)} 把当前绘图区域分成 $m$ 行 $n$ 列的 $mn$ 个部分，
%   部分的序号从第一行开始，数完第一行数第二行，一直到最后一行。
%   然后在第 $i$ 个部分上绘制图像。

%   \begin{matcode}
%     >> subplot(2,2,1)
%     >> fplot(@(x) sin(x))
%     >> subplot(2,2,2)
%     >> fplot(@(x) cos(x))
%     >> subplot(2,2,3)
%     >> fplot(@(x) exp(x))
%     >> subplot(2,2,4)
%     >> fplot(@(x) log(x))
%   \end{matcode}
% \end{frame}



\subsection{线型、颜色、标记}
\def\demoline#1{ \tikz\draw[very thick, #1](0,0)--(50mm,0); }
\def\democolor#1{\tikz \filldraw[fill=#1] (0,0) rectangle (50mm,1ex);}
\begin{frame}{线型、颜色 Line Styles and Colors}
  \centering
  \tabcolsep=10pt
  \begin{tabular}{ccc}\toprule
    \textbf{名称} & \textbf{代码} & \textbf{样例} \\\midrule
    实线 & \matinline{'-'} & \demoline{} \\
    虚线 & \matinline{'--'} & \demoline{dashed} \\
    点线 & \matinline{':'} & \demoline{dotted} \\
    点划线 & \matinline{'-.'} & \demoline{dash dot} \\\midrule
    青蓝色 & \matinline{'c'} & \democolor{cyan} \\
    品红色 & \matinline{'m'} & \democolor{magenta} \\
    黄色 & \matinline{'y'} & \democolor{yellow} \\
    红色 & \matinline{'r'} & \democolor{red} \\
    绿色 & \matinline{'g'} & \democolor{green} \\
    蓝色 & \matinline{'b'} & \democolor{blue} \\
    白色 & \matinline{'w'} & \democolor{white} \\
    黑色 & \matinline{'k'} & \democolor{black} \\\bottomrule
  \end{tabular}
\end{frame}

\def\demomark#1{\tikz\draw[mark options={color=c1}, mark color=c2, mark size=3pt, mark=#1] plot coordinates{(0,0)  (1,0)  (2,0) (3,0) (4,0) (5,0)};}
\begin{frame}{标记 Plotting Markers}
  \centering\small
  \tabcolsep=10pt
  \begin{tabular}{ccc}\toprule
    \textbf{名称} & \textbf{代码} & \textbf{样例} \\\midrule
    加号 & \matinline{'+'} & \demomark{+} \\
    圆圈 & \matinline{'o'} & \demomark{o} \\
    星号 & \matinline{'*'} & \demomark{asterisk} \\
    点  & \matinline{'.'} & \demomark{*} \\
    叉号 & \matinline{'x'} & \demomark{x} \\
    上三角 & \matinline{'^'} & \demomark{triangle} \\
    下三角 & \matinline{'v'} & \demomark{triangle, mark options={rotate=180,color=c1}} \\
    左三角 & \matinline{'<'} & \demomark{triangle, mark options={rotate=90,color=c1}} \\
    右三角 & \matinline{'>'} & \demomark{triangle, mark options={rotate=270,color=c1}} \\
    方形 & \matinline{'s'} & \demomark{square} \\
    菱形 & \matinline{'d'} & \demomark{diamond} \\
    五角形  & \matinline{'p'} & \demomark{x} \\
    六角形  & \matinline{'h'} & \demomark{x} \\\bottomrule
  \end{tabular}
\end{frame}

\def\demoline#1{ \tikz\fill[MatlabColor#1](0,0) rectangle (50mm,1ex); }
\begin{frame}{线型、颜色 Line Styles and Colors}
  \centering
  \tabcolsep=10pt
  \begin{tabular}{cc}\toprule
    \textbf{序号} & \textbf{颜色} \\\midrule
    1 & \demoline1 \\
    2 & \demoline2 \\
    3 & \demoline3 \\
    4 & \demoline4 \\
    5 & \demoline5 \\
    6 & \demoline6 \\
    7 & \demoline7 \\\bottomrule
  \end{tabular}
\end{frame}
\end{document}



